Para validar la utilidad de la ontología propuesta se han desarrollado 3 casos de uso sobre los datos trabajados en el proyecto y sobre imágenes del satélite Landsat 8, lanzado por la NASA en colaboración con el Servicio Geológico de los Estados Unidos (USGS).

Estos 3 casos representan funcionalidades diferentes, encaminadas a la fusión de Sentinel-1 y Sentinel-2, la comparación de varios satélites y correlaciones entre índices de vegetación y datos meteorológicos.

\subsection{Caso de uso 1: Fusión de Sentinel-1 vs. Sentinel-2}
Dentro del proyecto Green-Senti se realizo un dataset y una serie temporal de los porcentajes de zona verde de Teatinos durante los últimos 5 años, utilizando los productos de los satélites Sentinel-1 y Sentinel-2. Esta tarea se realizo mediante varios scripts Python y bash que descarga los productos de Sentinel y los datos de AEMET y posteriormente generaba un dataset en formato CSV.

En este caso de uso, se muestra cómo se simplifica el proceso de creación de este dataset mediante el uso de la ontología y repositorio RDF propuestos en este Trabajo de Fin de Grado, ya que permite la consulta sobre varios satélites Sentinel sobre una misma escena.

\subsubsection*{Proceso original}
\begin{itemize}
    \item Ejecución de un script bash, proporcionado por la ESA \footnote{Script bash para la descarga de productos Sentinel: \url{https://scihub.copernicus.eu/twiki/do/view/SciHubUserGuide/BatchScripting\#Scripts_Examples}}, para filtrar y descargar todos los productos Sentinel que cubran una zona geojson definida.
    
    \item Ejecución de un script Python para descargar los datos de AEMET, para cada fecha en la que haya un producto descargado.
    
    \item Ejecución de un script Python para analizar los productos Sentinel y generar el archivo CSV.
\end{itemize}

Los dos primeros scripts de este proceso pueden ser sustituidos por consultas SPARQL a la ontología propuesta, de forma que todo acabe integrado en un solo script Python.

\subsubsection*{Proceso propuesto}

\begin{itemize}
    \item Conseguir la lista de productos y los link de descargas mediante la consulta mostrada en el Fragmento de Código \ref{listing:CU2Products} para su descarga con cualquier herramienta, por ejemplo la libraría wget de Python.
    
    \item Conseguir los datos de AEMET para las fechas escogidas mediante la consulta mostrada en el Fragmento de Código \ref{listing:CU2Aemet}.
    
    \item  Ejecución de un script Python para el análisis los productos Sentinel y generar el archivo CSV.
\end{itemize}

\begin{listing}[H]
    \begin{minted}
[frame=lines, framesep=2mm, baselinestretch=1.2, fontsize=\footnotesize]{sparql}

PREFIX greensenti: <http://khaos.uma.es/green-senti/earth-observation#>
SELECT ?uuid ?date ?link
WHERE {
    ?product greensenti:hasScene ?scene . FILTER(?scene = greensenti:teatinos) .
    ?product greensenti:hasDate ?date .
    ?product rdf:type greensenti:Sentinel2Product .
    ?product greensenti:link ?link .
    ?product greensenti:uuid ?uuid .
}
    \end{minted}
    \caption{Consulta que recoge todos los enlaces de descarga de los productos en una escena concreta, en este caso Teatinos.}
    \label{listing:CU2Products}
\end{listing}

\begin{listing}[H]
    \begin{minted}
[frame=lines, framesep=2mm, baselinestretch=1.2, fontsize=\footnotesize]{sparql}
PREFIX greensenti: <http://khaos.uma.es/green-senti/earth-observation#>
PREFIX aemet: <http://aemet.linkeddata.es/ontology/>

SELECT distinct ?date ?prop ?val WHERE {
    ?scene greensenti:hasNearestStation ?station . FILTER(?scene = greensenti:teatinos) .
    ?obs aemet:isCapturedBy ?station .
    ?obs aemet:valueOfObservedData ?val .
    ?obs aemet:observedProperty ?prop .
    ?obs aemet:observedInInterval ?date .
}
    \end{minted}
    \caption{Consulta que devuelve todos los datos meteorológicos para una escena concreta, en este caso Teatinos.}
    \label{listing:CU2Aemet}
\end{listing}
\subsubsection*{Resultados}

En la Figura \ref{fig:greenArea} podemos ver como a partir de 2018, fecha en que Sentinel-2 empieza a publicar datos, los valores recogidos por Sentinel-1 son, en general, más bajos que los valores tomados por Sentinel-2.

\begin{table}[H]
    \centering

    \begin{tabular}{l l l l l}
        \hline
        DATE & GREEN AREA(HA) & GREEN ZONE(\%) & CLOUD(\%) & MOISTURE \\
        \hline
        20181110 & 134700 & 8.0 & 5.7051 & 0.463 \\
        20180921 & 88400 & 5.25 & 3.54 & 0.339 \\
        20180519 & 54000 & 3.21 & 3.720 & 0.378 \\
        20190514 & 110100 & 6.54 & 1.378 & 0.355 \\
        20181205 & 564000 & 33.52 & 2.287 & 0.446 \\
        20181001 & 15000 & 0.89 & 7.279 & 0.394 \\
        20180414 & 463100 & 27.52 & 2.085 & 0.432 \\
        20190305 & 36200 & 2.15 & 5.598 & 0.445 \\
        20190519 & 112300 & 6.67 & 1.889 & 0.361 \\
        20180708 & 112600 & 6.69 & 3.732 & 0.350 \\
        20181225 & 139100 & 8.27 & 7.547 & 0.447 \\
        20181006 & 95600 & 5.68 & 1.360 & 0.333 \\
        20180628 & 85000 & 5.05 & 3.084 & 0.359 \\
        20180926 & 23700 & 1.41 & 13.323 & 0.313 \\
        20180728 & 112400 & 6.68 & 3.518 & 0.354 \\
        20190203 & 565200 & 33.59 & 1.016 & 0.444 \\
        20190218 & 8800 & 0.52 & 6.780 & 0.415 \\
        \hline
    \end{tabular}
    \caption{Extracto del dataset ``greensenti\_sentinel2a.csv''. El dataset completo puede ser encontrado en el CKAN del proyecto Green-Senti.}
    \label{table:CU1CSV}
\end{table}

En la Tabla \ref{table:CU1CSV} podemos ver un subconjunto de los datos de este experimento, en ella podemos observar como el área verde es mayor entre los meses de diciembre a mayo. Los dataset completos generados en este experimento pueden ser encontrados en el portal Open Data del proyecto Green-Senti \footnote{Datasets del experimento sobre la zona verde en Teatinos: \url{https://opendata.khaos.uma.es/dataset/green-area-of-teatinos}}.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1\linewidth]{img/GreenAreaTeatinos.png}
    \caption{Gráfica que refleja el número de hectáreas de zona verde durante los últimos 5 años en el campus de Teatinos.}
    \label{fig:greenArea}
\end{figure}


\subsection{Caso de uso 2: Comparación de valores de NDVI entre Sentinel-2 y Landsat 8}
Otro de los experimentos realizados dentro del proyecto Green-Senti ha sido la realización de un dataset que incluya los datos de bandas, así como algunos de los índices, tanto de satélites Sentinel como de Landsat. Para este dataset se decidió utilizar solamente fechas de las que hubiera productos en ambas plataformas, ya que los productos de Sentinel 2 tienen un periodo de entre 2 y 5 días dependiendo de la latitud, mientras que los productos de Landsat 8  tienen un periodo de unos 16 días.

Esto conlleva el gran inconveniente de que los productos de ambos satélites son distribuidos en portales diferentes (Copernicous Open Access Hub vs USGS Earth Explorer), por lo tanto para conseguir la intersección de las fechas sobre las que había productos tendríamos que descargar ambas listas completas de productos y ejecutar sobre ellas una búsqueda sobre qué fechas hay datos en ambas plataformas.

Al igual que en el primer caso de uso, este gran trabajo manual puede ser sustituido por una consulta SPARQL que devuelva los productos, junto con su NDVI, que cumplan la restricción temporal impuesta.

\begin{listing}[H]
    \begin{minted}
[frame=lines, framesep=2mm, baselinestretch=1.2, fontsize=\footnotesize]{sparql}
PREFIX greensenti: <http://khaos.uma.es/green-senti/earth-observation#>

SELECT ?date ?productS2 ?ndviS2 ?productL8 ?ndviL8
WHERE {
    ?productS2 greensenti:hasDate ?date .
    ?productS2 rdf:type greensenti:Sentinel2Product .
    ?snapshotS2 greensenti:hasProduct ?productS2 .
    ?snapshotS2 greensenti:hasScene greensenti:teatinos .
    ?snapshotS2 rdf:type greensenti:Snapshot .
    ?snapshotS2 greensenti:NDVI ?ndviS2 .

    ?productL8 greensenti:hasDate ?date .
    ?productL8 rdf:type greensenti:Landsat8Product .
    ?snapshotL8 greensenti:hasProduct ?productL8 .
    ?snapshotL8 greensenti:hasScene greensenti:teatinos .
    ?snapshotL8 rdf:type greensenti:Snapshot .
    ?snapshotL8 greensenti:NDVI ?ndviL8 .
}
    \end{minted}
    \caption{Consulta que devuelve las fechas sobre las que coinciden mediciones de Sentinel y Landsat, así como los valores de NDVI de cada satélite.}
    \label{listing:CU2SentinelVSLandsat}
\end{listing}

\subsubsection*{Resultados}

En la Tabla \ref{table:comparisonDates}, podemos ver todas las fechas sobre las que se realizó el experimento. Estas fechas son todas aquellas en las que hay producto para ambos satélites con una diferencia máxima de 1 día.

Como podemos observar de los 140 productos de Landsat 8 y 96 productos de Sentinel-2 de los que disponíamos, solo disponemos de 16 parejas que se encuentren a 1 día de diferencia o menos. Para todas las parejas de productos se ha generado un dataset con comparación de los valores de las distintas bandas y índices píxel a píxel.

Los dataset generados en este experimento pueden ser encontrados en el portal Open Data del proyecto Green-Senti \footnote{Datasets del experimento sobre la comparación de los valores NDVI entre Sentinel y Landsat: \url{https://opendata.khaos.uma.es/dataset/sentinel-landsat-comparison}}.

\begin{table}[H]
    \centering
    \begin{tabular}{c c c}
        \hline
        Landsat product date & Sentinel product date & Timedelta (in days) \\
        \hline
        2018-05-28 & 2018-05-29 & 1 \\
        2018-06-13 & 2018-06-13 & 0 \\
        2018-06-29 & 2018-06-28 & 1 \\
        2018-09-01 & 2018-09-01 & 0 \\
        2018-09-17 & 2018-09-16 & 1 \\
        2018-11-04 & 2018-11-05 & 1 \\
        2018-11-20 & 2018-11-20 & 0 \\
        2018-12-06 & 2018-12-05 & 1 \\
        2019-01-23 & 2019-01-24 & 1 \\
        2019-02-08 & 2019-02-08 & 0 \\
        2019-02-24 & 2019-02-23 & 1 \\
        2019-04-13 & 2019-04-14 & 1 \\
        2019-04-29 & 2019-04-29 & 0 \\
        2019-05-15 & 2019-05-14 & 1 \\
        2019-07-02 & 2019-07-03 & 1 \\
        2019-01-19 & 2019-01-19 & 0 \\
        \hline
    \end{tabular}
    \caption{Fechas sobre las que se ha realizado el experimento. Las fechas estan en formato \%YYYY-\%mm-\%dd.}
    \label{table:comparisonDates}
\end{table}


\subsection{Caso de uso 3: Correlaciones entre índices de vegetación y condiciones climatológicas}
En este experimento vamos a calcular las correlaciones entre algunos índices de vegetación respecto a las condiciones climáticas que se dieron en la fecha de la medida.

Más concretamente se van a demostrar las siguientes correlaciones:
\begin{itemize}
    \item NDVI vs. temperatura: Lo esperado sería que a menores temperaturas el valor de NDVI sea mayor, debido a que la zona sobre la que realiza el experimento (Teatinos) no se dan temperaturas extremadamente bajas.
    \item MOISTURE vs. temperatura: El resultado esperado sería que menores temperaturas mayor sera el valor del índice MOISTURE, que indica la humedad en la vegetación de una zona.
\end{itemize}

A continuación se muestras las consultas, resultados y gráficas que demuestran la correlación.

\subsubsection*{NDVI vs Temperatura}
\begin{listing}[H]
    \begin{minted}
[frame=lines, framesep=2mm, baselinestretch=1.2, fontsize=\footnotesize]{sparql}
PREFIX aemet: <http://aemet.linkeddata.es/ontology/>
PREFIX greensenti: <http://khaos.uma.es/green-senti/earth-observation#>

SELECT ?date ?ndvi ?temp
WHERE {
    ?obs aemet:observedInInterval ?date .
    greensenti:teatinos greensenti:hasNearestStation ?station .
    ?obs aemet:isCapturedBy ?station .
    ?obs aemet:observedProperty aemet:TemperatureAverage .
    ?obs aemet:valueOfObservedData ?temp .
    
    ?product greensenti:hasDate ?date .
    ?snapshot greensenti:hasProduct ?product .
    ?snapshot greensenti:hasScene greensenti:teatinos .
    ?snapshot rdf:type greensenti:Snapshot .
    ?snapshot greensenti:NDVI ?ndvi .
}
    \end{minted}
    \caption{Consulta que devuelve el NDVI y la temperatura para cada fecha sobre la que tenemos datos.}
    \label{listing:CU3NDVISPARQL}
\end{listing}

\begin{table}[H]
    \begin{tabular}{l l l l}
        \hline
        Date & NDVI & Temperature (ºC) & Normalizado (Temperatura)\\
        \hline
        time:20170831 & 0.10926457 & 26.2 & 0.807 \\
        time:20180630 & 0.14262335 & 24.6 & 0.807 \\
        time:20180623 & 0.15859586 & 24.2 & 0.807 \\
        time:20170725 & 0.14484733 & 25.4 & 0.762 \\
        time:20171030 & 0.20216838 & 19.4 & 0.423 \\
        time:20180921 & 0.11964925 & 25.4 & 0.762 \\
        time:20180222 & 0.1722533 & 12.2 & 0.016 \\
        time:20180624 & 0.12424223 & 25.4 & 0.762 \\
        time:20180703 & 0.13943355 & 27.2 & 0.864 \\
        time:20170822 & 0.13443293 & 26.6 & 0.830 \\
        time:20180802 & 0.19970404 & 26.6 & 0.830 \\
        time:20161220 & 0.25488728 & 13.9 & 0.112 \\
        \hline
    \end{tabular}
    \caption{Subconjunto del resultado de ejecutar a la consulta \ref{listing:CU3NDVISPARQL}.}
\end{table}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.6\linewidth]{img/NDVITemp.png}
    \caption{Gráfica que muestra la correlación entre el NDVI y la temperatura.  Gráfica generada en Python mediante la librería seaborn.}
\end{figure}

\subsubsection*{MOISTURE vs Temperatura}
\begin{listing}[H]
    \begin{minted}
[frame=lines, framesep=2mm, baselinestretch=1.2, fontsize=\footnotesize]{sparql}
PREFIX aemet: <http://aemet.linkeddata.es/ontology/>
PREFIX greensenti: <http://khaos.uma.es/green-senti/earth-observation#>

SELECT ?date ?moisture ?temp
WHERE {
    ?obs aemet:observedInInterval ?date .
    greensenti:teatinos greensenti:hasNearestStation ?station .
    ?obs aemet:isCapturedBy ?station .
    ?obs aemet:observedProperty aemet:TemperatureAverage .
    ?obs aemet:valueOfObservedData ?temp .
    
    ?product greensenti:hasDate ?date .
    ?snapshot greensenti:hasProduct ?product .
    ?snapshot greensenti:hasScene greensenti:teatinos .
    ?snapshot rdf:type greensenti:Snapshot .
    ?snapshot greensenti:MOISTURE ?moisture .
}
    \end{minted}
    \caption{Consulta que devuelve el MOISTURE y la temperatura para cada fecha sobre la que tenemos datos.}
    \label{listing:CU3MOISSPARQL}
\end{listing}

\begin{table}[H]
    \begin{tabular}{l l l l}
        \hline
        Date & MOISTURE & Temperature (ºC) & Normalizado (Temperatura) \\
        \hline
        time:20170831 & 0.023616796 & 26.2 & 0.807 \\
        time:20180630 & 0.013917545 & 24.6 & 0.717 \\
        time:20180623 & -0.011716866 & 24.2 & 0.694 \\
        time:20170725 & 0.019771064 & 25.4 & 0.762 \\
        time:20171030 & -0.023959436 & 19.4 & 0.423 \\
        time:20180921 & -0.006686993 & 25.4 & 0.762 \\
        time:20180222 & 0.03926526 & 12.2 & 0.016 \\
        time:20180624 & 0.016242225 & 25.4 & 0.762 \\
        time:20180703 & 0.0167692 & 27.2 & 0.864 \\
        time:20170822 & 0.016814524 & 26.6 & 0.830 \\
        time:20180802 & -0.022800846 & 26.6 & 0.830 \\
        time:20161220 & 0.13312069 & 13.9 & 0.112 \\
        \hline
    \end{tabular}
    \caption{Subconjunto del resultado de ejecutar a la consulta \ref{listing:CU3MOISSPARQL}.}
\end{table}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.6\linewidth]{img/MOISTURETemp.png}
    \caption{Gráfica que muestra la correlación entre el MOISTURE y las precipitaciones. Gráfica generada en Python mediante la librería seaborn.}
\end{figure}

\subsubsection*{Resultados}
Las dos gráficas nos dan una información sobre el estado de las plantas en el campus de Teatinos. Ambos índices tienen una correlación inversa, es decir cuando la temperatura aumenta, el valor del índice disminuye. Tanto el índice NDVI como el MOISTURE consiguen sus valores más elevados entre los 15 y los 20 grados, indicándonos que en esa temperatura es cuando las zonas verdes de Teatino tienen mas clorofila y humedad, es decir están más verdes.

Teniendo esta información, es posible predecir el NDVI y estado gracias a las predicciones de la temperatura de la AEMET y generar avisos para el personal técnico que mantiene las zonas verdes.

Los dataset generados en este experimento pueden ser encontrados en el portal Open Data del proyecto Green-Senti \footnote{Datasets del experimento sobre las correlaciones entre índices de vegetación y condiciones climatológicas: \url{https://opendata.khaos.uma.es/dataset/correlation-index-weather}}.